hw4

homework/hw4.lean
@@ -12,18 +12,21 @@ import Mathlib
 open Function
 
 /-- Задача 1. `BinTree` это тип бинарных деревьев, на листьях которого написаны натуральные числа.
-Ваша задача -- определить функцию `BinTree.sum` которая вычисляет этих чисел. После этого проверьте
+Ваша задача -- определить функцию `BinTree.sum` которая вычисляет сумму этих чисел. После этого проверьте
 что "тесты" ниже могут быть доказаны с помощью `by rfl`.
 -/
 inductive BinTree
 | leaf (val : ℕ)
 | node (left : BinTree) (right : BinTree)
 
-def BinTree.sum (tree : BinTree) : ℕ := sorry
+def BinTree.sum (tree : BinTree) : ℕ :=
+  match tree with
+  | BinTree.leaf v => v
+  | BinTree.node left right => BinTree.sum left + BinTree.sum right
 
 -- Тесты
-example (v : ℕ) : BinTree.sum (BinTree.leaf v) = v := by sorry --rfl
-example : BinTree.sum (BinTree.node (.leaf 3) (.node (.node (.leaf 2) (.leaf 1)) (.leaf 4))) = 10 := by sorry --rfl
+example (v : ℕ) : BinTree.sum (BinTree.leaf v) = v := by rfl
+example : BinTree.sum (BinTree.node (.leaf 3) (.node (.node (.leaf 2) (.leaf 1)) (.leaf 4))) = 10 := by rfl
 
 /-- Задача 2. Определите предикат `BinTree.AllEven` означающий что все написанные на листьях числа четны.
 Проверьте что "тесты" нижы могут быть доказаны через `by reduce; norm_num`. Затем докажите теорему ниже.
@@ -33,19 +36,65 @@ example : BinTree.sum (BinTree.node (.leaf 3) (.node (.node (.leaf 2) (.leaf 1))
 Примечание №2: `reduce` это тактика которая приводит все термы в цели к нормальной форме. В частности она
 раскрывает определения и определяет по какой ветви `match` пойти.
 -/
-def BinTree.AllEven (tree : BinTree) : Prop := sorry
+
+def IsEven (n : ℕ) := n % 2 = 0
+
+def BinTree.AllEven (tree : BinTree) : Prop :=
+  match tree with
+  | BinTree.leaf n => IsEven n
+  |BinTree.node left right => BinTree.AllEven left ∧ BinTree.AllEven right
 
 -- Тесты
-example : BinTree.AllEven (.leaf 3) = False := by sorry --reduce; norm_num
-example : BinTree.AllEven (.leaf 2048) = True := by sorry --reduce; norm_num
-example : BinTree.AllEven (.node (.leaf 3) (.node (.node (.leaf 2) (.leaf 1)) (.leaf 4))) = False := by sorry --reduce; norm_num
-example : BinTree.AllEven (.node (.leaf 8) (.node (.node (.leaf 8) (.leaf 0)) (.leaf 4))) = True := by sorry --reduce; norm_num
+example : BinTree.AllEven (.leaf 3) = False := by reduce; norm_num
+example : BinTree.AllEven (.leaf 2048) = True := by reduce; norm_num
+example : BinTree.AllEven (.node (.leaf 3) (.node (.node (.leaf 2) (.leaf 1)) (.leaf 4))) = False := by reduce; norm_num
+example : BinTree.AllEven (.node (.leaf 8) (.node (.node (.leaf 8) (.leaf 0)) (.leaf 4))) = True := by reduce; norm_num
 
 -- Теорема
-example (tree : BinTree) (h_even : tree.AllEven) : tree.sum % 2 = 0 := by
-  sorry
+theorem EvenSum (tree : BinTree) (h_even : tree.AllEven) : tree.sum % 2 = 0 := by
+  match tree with
+  | BinTree.leaf n => exact h_even
+  | BinTree.node left right =>
+    have h_left : left.sum % 2 = 0 := by
+      apply EvenSum
+      exact h_even.left
+    have h_right : right.sum % 2 = 0 := by
+      apply EvenSum
+      exact h_even.right
 
+    calc
+      (left.sum + right.sum) % 2 = (left.sum % 2 + right.sum) % 2 := by rw [← Nat.mod_add_mod]
+      _ = (right.sum+left.sum % 2 ) % 2 := by rw [Nat.add_comm]
+      _ = (right.sum% 2+left.sum % 2 ) % 2 := by rw [← Nat.mod_add_mod]
+      _ = (0 + 0) % 2 := by rw [h_left, h_right]
 /-- Задача 3: Существует счетная цепочка типов `Fₙ` такая что `Fₙ` можно инъективно и строго вложить
 в `Fₙ₊₁`, и при этом `Fₙ₊₁ ≠ Fₙ`. -/
 example : ∃ F : ℕ → Type, ∀ n, ∃ ι : F n → F (n + 1), Injective ι ∧ ι '' Set.univ ≠ Set.univ := by
-  sorry
+  refine ⟨fun n => Fin (n + 1), ?_⟩
+  intro n
+  let ι : Fin (n + 1) → Fin (n + 2) :=
+    Fin.castLE (Nat.le_succ _)
+  have h_inj : Injective ι := Fin.castLE_injective _
+  have h_not_surj :
+      ι '' (Set.univ : Set (Fin (n + 1)))
+        ≠ (Set.univ : Set (Fin (n + 2))) := by
+    intro h_eq
+    have h_mem_univ :
+        (Fin.last (n + 1) : Fin (n + 2))
+          ∈ (Set.univ : Set (Fin (n + 2))) := by
+      simp
+    have h_mem_img :
+    (Fin.last (n + 1) : Fin (n + 2)) ∈
+      (ι '' (Set.univ : Set (Fin (n + 1)))) := by
+      simp [h_eq] at h_mem_univ
+      rw [h_eq]
+      exact h_mem_univ
+    rcases h_mem_img with ⟨x, -, hx⟩
+    have hx_val : (x : ℕ) = n + 1 := by
+      simpa using congrArg Fin.val hx
+    have hx_lt : (x : ℕ) < n + 1 := x.is_lt
+    have : (n + 1) < n + 1 := by
+      simp [hx_val] at hx_lt
+    exact (Nat.lt_irrefl _ this).elim
+
+  exact ⟨ι, h_inj, h_not_surj⟩
